\documentclass[15pt, a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{cite}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}

\title{}
\author{Evgen Blohm}

\begin{document}

\listoftodos
\title{ESS Zusammenfassung}
\maketitle
\tableofcontents

\newpage


\section{Was ist Sicherheit}

Sicherheit ist das beschützen von assets. Dadurch muss man seine assets kennen und ihren Wert kennen. Z.b ist die Risiko-analyse eine Teil einer comprehensive information security strategy. Eine grobe Klassifizierung unterschiedet zwischen verschiedenen Schutzmaßnahmen, wie:
\begin{itemize}
 \item[Prevention] Leite Maßnahmen ein, die Asset vor Schaden schützen. Verhindere dass Schaden entsteht
 \item[Detection] Leite Maßnahmen ein, um zu Erkennen, ob ein Asset beschädigt wurde, wie es beschädigt wurde und wer den Schaden verursacht hat.
 \item[Reaction] Leite Maßnahmen ein, um die Asset vom Schaden zu erholen.
\end{itemize}

\subsection{Bezug zur Computersicherheit}

Computersicherheit behandelt die Verteidigung der Informations-Assets. Eine mögliche Definition von Computersicherheit ist: Computer security deals with the prevention and detection of unauthorized actions by users of a computer system.

\subsection{Daten vs. Informationen}

Computersicherheit behandelt den Zugriff auf Informationen und Recourcen. Die Aussage \glqq Zugriff zu Informationen\grqq \ kann jedoch in bestimmten Situationen nicht eindeutig sein, weshalb stattdessen auf die Aussage \textbf{Zugriff auf Daten} ausgewichen wird. Die Unterschiede zwischen Informationen und Daten können grob zusammengefasst werden in:
\begin{itemize}
 \item[Daten] Physical phenomena chosen by convention to represent certain aspects of our conceptual and real world. Daten repräsentieren Informationen und werden verwendet um, Informationen zu überragen, Informationen zu speichern und neue Informationen herzuleiten.
 \item[Informationen] Die Bedeutung, die wir den Daten zuordnen.
\end{itemize}

\section{Security vs Reliability and Safety}
\begin{itemize}
 \item[Reliability] Verhinderung von (zufälligen) Fehlern im System (z.b Abstürze)
 \item[Safety] Behandelt die Auswirkungen eines Systemfehlers auf die Umgebung (eng. environment) und Situationen in denen das System sich richtig verhalten muss.
 \item[Security] Behandelt die Erkennung und Verhinderung von \textbf{unauthorisierten} Aktionen im System.
\end{itemize}

Auf Basis des Blickwinkels, kann Security ein teil-aspekt von reliabikity sein, oder umgekehrt. Um diesem Dilema zu entkommen, wird zusätzlich der Begriff \textbf{dependability} eingeführt. Security, reliability, integrity und availability werden als Aspekte von dependability beteachtet.

\subsection{Dependability}

Es existieren mehrere Definition des Begriffs \textit{dependability}:
\begin{itemize}
\item[Intuitiv] Dependability is a value showing the reliability of a person to others because of his/her integrity, truthfulness, and trustfulness, traits that can encourage someone to depend on him/her
\item[IFIP 10.4] the trustworthiness of a computing system which allows reliance to
be justifiably placed on the service it delivers
\item[IEC IEV ]Dependability is the collective term used to describe the availability
performance and its influencing factors: reliability performance, maintainability performance and maintenance support performance
\end{itemize}
 
 
\section{Computing System Vulnerabilities}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/introVuln}
\end{figure} 

 
\section{Klassische Schutzziele}
 
Die klassichen Schutzziele, auch \textbf{CIA} genannt, sind:
 
\begin{itemize}
\item[Vertraulichkeit] Verhidnerung der unauthorisierten Offenlegung von Daten. \textbf{Problem:} Wer bestimmt, wer authorisiert ist? \textbf{Lösung:} Kann durch eine gründliche Kontrolle durchgesetzt werden, welche bestimmt wer auf  welche Resourcen in welchen Wege zugreifen darf.
\item[Integrität] Verhinderung von unauthorisierten Modifikation von Informationen.\textbf{Lösung:} Selbe wie bei Vertraulichkeit.
\item[Verfügbarkeit] Verhinderung der unauthorisierten vorenthaltung von Informationen oder Resourcen. \textbf{Lösung:} Verfügbarkeit zu gewährleisten ist nicht trivial und eins der schwierigsten Probleme der Computersicherheit.
\end{itemize}

Weitere Schutzziele sind:
\begin{itemize}
 \item[Authentizität] Integrität des Contents einer Nachricht und seinem Ursprung.
 \item[Zurechenbarkeit] Verfügbarkeit und Integrität der Identität des Subjekts welche eine Operation durchgeführt hat. Zudem die Authentizität des Ursprungs der Daten und der Identität des Subjekts.
 \item[Verbindlichkeit] Verfügbarkeit und Integrität der Identität des Senders einer Nachricht (Nicht-Abstreitbarkeit) oder des Senders. Die Fähigkeit, dies einer vertaulichen dritten Partei zu beweißen.
\end{itemize}

\subsection{Schutziele bezogen auf Privacy}

\begin{itemize}
 \item[Privacy] Vertraulichkeit auf bezug auf persöhnliche Daten, welche entweder Informationen oder Meta-informationen seien können.
 \item[Anonymität] Vertraulichkeit auf bezug auf die Identität einer Person
 \item[Nicht-Rückverfolgbarkeit] Im Bezug auf Anonymität
 \item[Unverknüpfbarkeit] Verschiedene Transaktionen sind nicht verknüpfbar
 \item[Unbeobachbarkeit] Der Zustand eines item of interest(IOI) z.b Themen, Nachrichten etc. die überhaupt nicht von einem IOI (des gleichen Types) unterschieden werden können.
\end{itemize}

\section{Die Dimension der Computersicherheit}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/introDim}
\end{figure}

\subsection{Horizontale Achse: Subjekte und Objekte}

Der Begriff \textbf{Subjekte} bezieht sich generell auf eine aktive Entität und wird beispielsweise benutzt um einen laufenden Prozess zu identifizieren. Jedes Subjekt übernimmt die Identität und die Privilegien eines einzelnen Prinzipals. Ein Prinzipal kann mehrere Prozesse, während einer einzelnen Login Session starten und daher mit mehrere Subjekten identifiziert werden, wobei jede die Identität der Login Session erbt.
\\
Der Begriff \textbf{Objekt} bezieht sich generell auf eine passive Enität, wie z.b eine Datei). Jedoch kann sich der begriff auch auf ein aktives Gerät aus dem system ressourcen Pool (z.b Netzwerkdrucker) beziehen. 

\subsection{Vertikale Achse}

\todo{nach VL Notizen fragen und ergänzen}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/introVert}
\end{figure}


\section{Physical Security}

Die traditionelle Bedeutung/Nutzen des Begriffs \textbf{Physical Security} bezieht sich auf das beschützen von Assets vor Feuer, Wasserschäden etc.
\textbf{Physical Security} involviert Technologien welche genutzt werden, um Informationen gegen physische Anrgiffe zu schützen, wie wie eine Barriere um das Computersystem um unauthorisierten physischen Zugang zu verwehren.
Dieses Konzept ist komplementär zur logischen Sicherheit, d.h die Mechanismen durch welche Betriebssysteme und andere Software unauthorisierten Zugang zu Daten verwehren.\\
Physische und logische Sicherheit stehen komplementär zur \textbf{environmental security}, welches der Schutz des Systems durch z.b Kameras, Wachen, access policies enthält.

\subsection{Die erhöhte Bedeutung der physischen Sicherheit}

Physische Sicherheit wird immer wichtiger, weil der Weg wie assets beschützt werden, sich verändert hat. Heutzutage sind diese assets oft Informationen, welche gestohlenw werden können ohne diese physichen von ihrem Ort zu entfernen. Im Gegensatz zu früher stehen heutzutage überall Laptops rum, diese \glqq less environmental secure\grqq \ Zonen bedeuten in Kombination mit dem erhöhten Wert der Daten die auf ihnen liegen einen größeren Wert der physischen Sicherheit.

\subsection{Effektive Physische Sicherheit}

Damit physische Sicherheit effektiv ist, müssen folgende Kriterien erfüllt sein: Ein Angriff sollte eine geringe Erfolgswahrscheinlichkeit haben und es sollte eine hohe Wahrscheinlichkeit der Erkennung eines Angriffs, während oder kurz danach, geben. Es gibt verschiedene Methoden der physischen Sicherheit welche in Nutzung sind.

\subsubsection{Tamper resistant systems}

Tamper resistant Systeme verwenden dicken Stahl oder andere robuste Materiale um einen Angreifer zu verlangsamen oder ihn zu zwingen mächtige Werkzeuge oder viel Aufwand aufzuwenden. Beispiel hierfür ist ein Bankautomat. Abhängig von der Anwendung kann das zusätzliche Gewicht ein Vorteil oder Nachteil sein.

\subsubsection{Tamper responding Systems}

Tamper responding Systeme nutzen Alarme. Die Verteidigung ist die Erkennung von Einbrüchen, gefolgt von einer Aktion um die assets zu beschützen. Tamper resonding Systems sind nicht von komplexen und schweren Konstruktionen abhängig, wodurch sich dies, für oft transportierte Systeme oder Systeme für die das zusätzliche Gewicht ein Nachteil ist, eignet. In einigen Fählen, wir als Reaktion auf einen Einbruch, welcher auf ein isoliertes System stattfindet, alle geheimen Daten gelöscht.

\subsubsection{Tamper evident Systems}

Das Ziel von tamper evident Systemen ist, dass im Falle eines Einbruchs, Beweise und Spuren des Einbruchs hinterlassen werden, wie z.b das Garantietape an PC's. Das Ziel dieser Systeme ist es nicht, Angriffe zu verhindern oder  auf auf laufende Angriffe zu reagieren.

\section{Embedded Systems}

 Ein eingebettes System, ist ein elektronische System, welches mindestens eine \textit{controlling device} besitzt. Dieser Controller ist meistens so weit in das System eingebettet, dass Nutzer es nicht wahrnehmen. Das komplette System ist einer besonderen Funktionalität gewidmet. Auf Basis dieser und weiterer Definitionen, halten wir folgende fest:
 \begin{center}
Ein integriertes (in ein System höheren Levels) Computing System, welches eine beschränke Menge an wohl definierten kontroll,regulation und datenverarbeitungs Aufgaben ausführt
\end{center}
Eingebette Systeme können auf verschiedene Weisen klassifiziert werden, wie z.b die Architektur, Bit-Breite, Speichertart etc.

\section{Integrity Verification}

Integrität ist eine Voraussetzung für alle anderen Schutzziele. Die \textit{Integrity Verification} garantiert, dass das System in einem erwarteten Zustand ist. Der Zustand eines Systemes wird über den Inhalt des Speichers definiert.

\subsection{Check Memory content}

Ein Simpler Weg um den Speicher zu überprüfen ist der folgende:
\begin{itemize}
\item Code im ROM überprüft den Inhalt des Flash Speichers
	\begin{itemize}
	\item der Code im ROM wird gestartet
	\item Der Code berechnet die Checksumme des Inhalts des Flash Speichers
	\item Die berechnete Checksumme wird mit einem bekannten Wert überprüft
	\item Stimmen die Werte überein, so ist das System im korrekten Zustand
	\end{itemize}
\end{itemize}	


\subsection{Secure Boot}

\textit{Secure Boot} garantiert, dass ein System in einem erwarteten Zustand startet. Jede Komponente verifiziert dabei die nächste Komponente, ist diese im erwarteten Zustand, so wird sie gestartet, ansonsten wird der Boot Vorgang abgebrochen. Die Wurzel dieser \textit{Boot-Kette} ist die \textbf{Root of Trutst(RTM)}, sie wird bei jedem Systemstart als erstes gestartet und startet danach weitere Komponenten des Systems. Die RTM kann nicht verifiziert werden und ihr wird standardmäßig vertraut. Aus diesem Grund, basiert das Vertrauen in das Secure Boot in dem Vertrauen in die RTM.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Bilder/intver-19}
	\caption{Beispielshafter Secure Boot}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Authenticated Boot / Remote Attestantion}

Authenticated Boot erlaubt die Verifizierung des initialen Zustand des Systems. Jede Komponente misst seinen Nachfolger, verifiziert ihn aber nicht. Alle Checksummen repräsentieren den Systemzustand und ein externer Verifizierer entscheidet über die Integrität des Systems. Dafür wird eine Integrität der Messungen und eine Authentizität der Messungen benötigt.\\
Anforderungen an \textit{remote Attestation Requirements} sind:\\

\textbf{Authentizität des Provers}:\\
\begin{itemize}
\item Die Attestierung muss durch eine vertrauenswürdige Komponente des Provers duchgeführt werden
\item Nur Vertrauenswürdige Komponenten haben exklusiven Zugang zum Schlüssel (erzeugt HMAC-HASH)\\
\end{itemize}

\textbf{Freshness der Attestierung}:\\
\begin{itemize}
\item Verifier fordert Prover bei jeder Bestätigung heraus, um Frische zu gewährleisten (z.b durch Challenge-responde mit vom Verifier gewählter nonce)\\
\end{itemize}

\textbf{Integrität der Attestierung}:
\begin{itemize}
\item Der Zustand darf sich während der Attestierung nicht verändern (z.b durch isolierte Reporting Komponente (z.b TPM))
\item Der komplette Zustand muss attestiert werden (der Komponenten, welche attestiert werden soll)
\end{itemize}

Es kann grob zwischen zwei verschieden Variaten der Attestierung unteschieden werden, software basiert und hardware basiert:\\

\begin{center}
\textbf{Software basiert}:
\end{center}

\begin{itemize}
\item[+] Keine Hardware erweriterung notwendig
\item[-] Starke Annahmen müssen gelten\\
\end{itemize}

\begin{center}
\textbf{Hardware basiert}:\\
\end{center}

\textit{Co-processor based (TPM)}:
\begin{itemize}
\item[+] Hohe flexibilität
\item[-] relativ hohe Kosten für low-level geräte\\
\end{itemize}

\textit{Minimale Sicherheits-Hardware}:
\begin{itemize}
\item[+] hohe Sicherheit garantien für geringe Kosten
\item[-] Benötigt Änderungen an der Hardware Architektur
\end{itemize}


\section{Secure Minimal Architecture for (Establishing a Dynamic) Root of Trust : SMART}

\subsection{Motivation für SMART}

SMART hat das Ziel eine dynmic root of Trust, zu einem eingebettet System aufzubauen. Das erlaubt es einem Verifizierer, mithilfe einer remote attestation, den Zustand des Gerätes zu überprüfen. Remote attestation wird benötigt, da einige Geräten ggf. physikalisch nicht erreichbar sind und durch die attestierung, bösartiger Code entdeckt und in einigen Fällwn entfernt werden kann.\\
Aktuelle Vorgehensweisen können in zwei extreme Kategorien eingeteilt werden: \textbf{Hardware-} und \textbf{Software} basiert. Remote Attestation, welche Hardware basiert ist, benötigt entweder spezielle Hardware oder spezielle CPU Anweisungen. Diese Techniken eignen sich eher für higher-end Geräte, wie z.b Laptops, da sie teuer sind.\\
Software basierte Methoden hingegen bieten ungewiese Sicherheitsgarantien. Alle Software basierten Methoden involvieren stark restrektive Annahmen bezüglich der Fähigkeiten des Angreifers, wodurch diese für einen realistischen Gebrauch ungeeignet sind.\\
Ein wichtiger Aspekt bei dem Entwurf von Sicherheitsarchitekturen für eingebette Systeme, sind die Kosten. Viele der heutigen Geräte werdenm, mit dem Ziel der Kostenminimierung gebaut, wodurch selten Sicherheit \textit{mit eingebaut} wird.

\subsection{Ziele und Designelemente}

SMART garantiert, dass der attestierte Code ausgeführt wird, auch wenn das komplette System kompromitiert ist (außer der SMART Code, im ROM)

Wird SMART erfolgreich durchgeführt, werden folgene Ziele garantiert:
\begin{itemize}
\item Authentizität des Provers: Der Verifier erhält eine entitäts Authentifizierung des Provers
\item Externe Verifikation: Der Verifizierer kann sich sicher sein, dass das Speichersegment in $[$a,b$]$ den erwarteten Inhalt besitzt
\item Garantierte Ausführung: Der Verifizierer ist versichert, dass der Code an Stelle \textbf{x} vom Prover ausgeführt wurde
\end{itemize}	

\subsection{Angreifermodell}

Es werden folgende Annahmen über den Angreifer getroffen:
\begin{itemize}
\item Der Angreifer hat die komplette Kontrolle über den Zustand der Software, Code und Daten von Provers, vor und nach ausführung von SMART
\item Der Angreifer kann jeden writable code auf Prover modifizieren und alle Geheimnisse auslesen, welche nicht explizit von der MCU geschützt sind
\item Der Angreifer hat die komplette Kontrolle über die Kommunikationsverbindung
\item Der Angreifer kann \textbf{keine} Hardware Angriffe auf den Prover ausführen, er kann nicht den Code im ROM ändern, oder den geheimen Schlüssel über Seitenkanal Angriffe herausfinden
\item Zudem hat der Angreifer keine Möglichkeit den Code im ROM zu unterbrechen.
\end{itemize}

Zudem wird die Annahme getroffen, dass der Prover und der Verifizer sich einen gemeinsamen Schlüssel $K$ teilen.

\subsection{Bestandteile}

Die Funktiosnweise von SMART basiert auf 4 Bestandteilen
\begin{itemize}
\item \textbf{Attestation Read-Only Memory}: Speicherbereich im ROM, in der MCU. Der geheime Schlüssel $K$ kann nur aus dieser Region aufgerufen werden
\item \textbf{Secure  Key Storage}: Speicherbereich im CPU, hierrauf kann nur der SMART Code, im ROM, zugreifen
\item \textbf{MCU Acccess Controls}: Kontrolliert den Zugriff auf $K$ und verhindert nicht-SMART Code den Zugriff
\item \textbf{Reset and Memory Erasure}: Wenn von irgendeiner Komponente ein Fehler berichtet wird, wird ein Hardware Reset von der MCU durchgeführt. Der Reset bereinigt den Speicher
\end{itemize}

\subsection{SMART overview}

SMART basiert auf einem challenge-responde Protokol, dazu sendet der Verifizierer folgene Parameter an der Prover:

\begin{itemize}
\item[[a,b]] Attestation Grenzen
\item[x] Adresse an die, optional, die Kontrolle übergeben wird, nach dem SMART fertig ist (nur wen x\textsubscript{flag} gesetzt ist
\item[x\textsubscript{flag}] True/False ob an x weitergegeben werden soll
\item[n] Nonce, um replay-Angriffe zu verhindern
\end{itemize}

Der SMART-Code, im ROM, berechnet aus der Speicherregion zwischen \textbf{a} und \textbf{b}, sowie der Nonce \textbf{n}, einen HMAC \textbf{C} und gibt dann, falls x\textsubscript{flag} Wahr ist, die Kontrolle an \textbf{x} weiter. Nach Ausführung des Codes an der Stelle \textbf{x} sendet der Prover \textbf{C} an den Verifier, dieser berechnet \textbf{C} ebenfalls und vergleicht die Werte.\\

Der Grund für einen HMAC, statt einer klassischen Hashsumme ist, dass die HMAC zusätzlich den Schlüssel $K$, zur berechnung nutzt und somit kein Angreifer eine beliebige Hashsumme erzeugen kann und sie an den Verifizier schickt.\\

\todo{toctou erklären}
Um \textit{Time-of-check-to-time-of-use} Angriffe zu verhindern, werden Unterbrechungen, nach Ausführung des SMART Codes deaktiviert bleiben, bis der Code an der Speicherstelle \textbf{x} ausgeführt wurde. Dadurch wird verhindert, dass zwischen der Ausführung des SMART-Codes und des \textit{optionalen} Codes ein Angreifer Speicher ausliest/schreibt.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/smartArchi}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Attestation ROM}

ROM ist ein standard-feature vieler MCU's und kann daher als gegeben betrachtet werden. Der ROM Code muss folgende Eigenschaften garantieren:

\begin{itemize}
\item \textbf{Key Isolation}: $K$ must not be leaked from ROM
\item \textbf{Memory Safety}: Software Bugs dürfen nicht dazu führen, dass der Speicher temporär enthüllt wird oder $K$ veröffentlicht(\textit{leaked}) wird
\item \textbf{Atomic Execution}: Der ROM Code muss atomitsch ausgeführt werden und darf nicht partiel ausgerufen werden
\end{itemize}

\subsection{Security Analysis}

Die Sicherheit von SMART basiert auf den folgenden Argumenten:
\begin{itemize}
\item[A1] Das HMAC \textbf{C} kann von einem Angreifer nicht gefälscht werden. Da eine sichere HMAC Funktion, z.b HMAC-SHA, verwendet wird, kann ein Angreifer, durch Beobachtungen von diversen HMAC's, keien Kollision finden, oder Bits des Attestierungs Schlüssels lernen
\item[A2] Physical und Hardware basierte Angriffe können vom Angreifer nicht durchgeführt werden
\item[A3] Der attestierungs Schlüssel \textbf{K} kann nur vom SMART Code aufgerufen werden
\item[A4] Der SMART Code kann nicht manipuliert werden, da sich dieser im ROM befindet
\item[A5] Der SMART Code kann nur komplett ausgeführt werden
\item[A6] Der SMART Code kann nur in der letzen Intruktionsadresse terminieren.
\item[A7] Sobald SMART ausgeführt wird, werden alle Unterbrechungen abgeschaltet
\item[A8] \textbf{K} kann von einem Software basierten Angreifer nicht ausgelesen werden. Nach der erfolgreichen Ausführung von SMART, ist ein Zugriff auf \textbf{K} nicht mehr möglich und der Speicher, der von SMART genutzt wurde, wird gelöscht
\item[A9] Für jede Ausführung berechnet SMART, \textbf{C} basierent auf dem Speichersegmenet zwischne \textbf{a} und \textbf{b}. Auch wenn \textbf{C} korrekt berechnet ist, kann es sein das der Prover die Attestierung nicht besteht, wenn z.b ein Angreifer  das Speichersegment manipuliert hat
\item[A10] Jeder Fehlerbehaftet Zustand (z.b misauchtung von A3,A5,A6) führt zu einem hardware Reset. Der Reset löscht alle Register und Datenspeicher. Dadurch wird auch garantiert, dass bei einem Stromverbrauch, keine Informationen von K im Speicher bleiben.
\item[A11] Die Beobachtung der normalen Ausführung von SMART, darf keine Informatione über \textbf{K} preisgeben. Die Ausfühungszeit und der Stromverbrauch dürfen nicht vom Schlüssel abhängig sein.
\end{itemize}

\subsection{Vorteile und Nachteile}

Ein großer Vorteil an SMART sind die minimalen Änderungen die am CPU/MCU erfolgen müssen. Zudem liefert SMART einen \textbf{Prove of Execution}, die Ausführung des attestieren Codes wird nach der Durchführung von SMART angestoßen.\\
Nachteile sind beispielswiese die limitierte Flexibilität, da der Code zum attestieren und $K$ nicht verändert oder geupdatet werden kann. Zusätzlich, hat SMART keine Lösung für Hardware Unterbrechungen oder die Handhabung zu \textit{memory access violations}. 

\section{A Security Architectue for Tiny Embedded Devices : TrustLite}
\subsection{Motivation}

\subsection{Ziel}

TrustLite hat das Ziel einer Generalisierung der \textbf{Execution-Aware Memory Protection Unit} (EA-MPU), für frei konfigurierbare Schutzregionen (Trustlets). TrustLite führt dazu keine neuen CPU Instruktionen ein.

\subsection{Definitionen}

TrutstLite führt einige Begriffe ein:

\begin{itemize}
\item[Program] Statischer (maschinen) Code und die dazugehörigen Metadaten
\item[Application Scenario] Programme werden typischerweise fü bestimmte Funktionalitäten entworfen
\item[Task] Beschreibt den Laufzeit Zustand eines Programmes, inklusive CPU Zustand, call stack etc
\item[TCB] Die Trusted Computing Base eines Tasks, ist die Menge der Komponenten (Hardware und Software), welche sicher seien müssen, damit die unmodifizierte Ausführung des Tasks garantiert ist
\item[Trustlets] Tasks welche entworfen wurden um einen bestimmten sicherheits Mechanismus zu implementieren
\item[Owner] Ist authorisiert TCB, tasks und trustlets auf der Plattform zu installieren und modifizieren. Muss nicht die Entität sein, die die physische Kontrolle der Plattform hat
\end{itemize}

\subsection{Angreifermodell}

Das Ziel des Angreifers ist es, Trustlets zu Komprimitieren, welche der Angreifer nicht besitzt. Der Angreifer hat die komplette Kontrolle über das Betriebsystem und laufende Prozesse auf der Platform.
Zusätzlich hat der Angreifer die komplette Kontrolle über die komplette Kommunikation, er kann also alle Nachrichten abhören, manipulieren und abfangen.
Der Angreifer kann jedoch keine Hardware oder Seitenkanalangriffe ausführen.

\subsection{Systemanforderungen}

\begin{itemize}
\item[Data Isolation] Trustlets sind isoliert, sodass keine andere Software ihren Code modifizieren kann. Die Daten von Trustlets können von anderen Trustlets gelesen oder modifiziert werden, wenn die System Policy es zulässt.
\item[Attestation] Trustlets können den lokalen Zustand der Platform inspizieren und validieren, ohne dass andere Software dieses Vorgehen manipulieren kann
\item[Trusted IPC] Trustlets können andere Trustlets inspizieren und validieren, zudem können sie eine gegenseitg authentifizierte und vertrauenswürdigen Kommunikationskanal erzeugen
\item[Secure Peripherals] Trustlets können exklusiven Zugriff auf Plattform Peripherals erhalten, sodass andere Software mit dieser Interaktion nicht interferieren kann.
\end{itemize}

Zusätzlich werden folgende funktionale Anforderungen gestellt

\begin{itemize}
\item[Fast Startup] Die Sicherheitserweiterungen sollten keine zu großen bootstrapping Verzögerung beisteuern. 
\item[Protected State] Um den schnellen Aufruf und das schnelle Wecheln zwischen Trustlets zu ermöglichen, sollte die Platform den Trustelts erlauben, einen geschützten Softwarezustand, während der inaktivität, zu halten
\item[Field Updates] Es sollte möglich sein, den Code, die Daten und Security Policys zu updaten
\item[Fault Tolerance] Es sollte möglich sein, Trustlets, nach unerwarteten Fehlern oder Timeputs, zu unterbrechen
\end{itemize}

\subsection{Architektur}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Bilder/trustLiteArchi}
\caption{High-Level Architektur einer TrustListe Platform}
\end{center}
\end{figure}

Über dem Soc befindet sich der \textit{Secure Loader} welcher dafür verantwortlich ist, gewünschte Trustlets und deren kritsche Datenregionen in den on-chip Speicher zu laden. Zusätzlich programmiert es den MPU, die Datenregionen der Trustlets zu beschützen und seinen eigenen Code und Datenregionen vor unauthorisierten Zugriff zu schützen. \\
Der konfigurierte Code und Datenregionen werden in der sogenannten \textit{Trustlet Tabelle} aufgezeichnet. Die Trustlet Tabelle ist eine schreibgeschütze Tabelle im on-chip Speicher, sodass attestierungs Routinen oder andere Trustlets, diese lesen können, für z.b eine Validierung. Erst nachdem die Trustlets in die Trustlet Tabelle geladen worden sind, setzt der \textit{Secure Loader} das Laden und die Ausführung von nicht vertrauneswürdiger Software, wie z.b dem eingebetten Betriebssystem, fort. Der Secure Loade ist nur, während der initialisierungs Phase aktiv. Er Konfiguriert den Speicherschutz in der Hardware und optional initialiert er eine chain-of-trust für eine remote attestion, bevor die Kontrolle an das Betriebsystem weitergegeben wird.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/trustletLoading}
\end{center}
\end{figure}

Nach Schritt 5 wird die MPU als \textit{read-only} markiert und ist dadurch unveränderbar.

\subsection{Memory Protection Unit (MPU)}

Um eine flexible und Betriebsystem unabhängige Kontrolle über den Speicherzugriff zu realisieren, wird \textit{execution-aware} MPU Design eingestzt, welches zudätzlich die Adresse de aktuell ausgeführten Instruktion beachtet, wenn ein bestimmter Daten oder Code Zugriff validiert wird.\\
Eine EA-MPU verbindet Code Bereiche mit Daten Bereichen, wodurch der Berechtigungscheck \textit{execution-aware} wird. Zusätzlich zur Validierung der Datenadresse, welche von der Instruction execution Unit generiert wird, wird auch die Intruction Adresse der ausführenden Instruktion beachtet.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/eampu}
\caption{Blockdiagramm einer EA-MPU}
\end{center}
\end{figure}

Im Vergleich, kann eine normale MPU nur zwischen User und Superuser Zugriff unterscheiden und benötigt, dass das Betriebsystem die korrekten user-level Zugriffsregel programmiert.

\subsection{TrustLite Exception Engine}
\todo[inline]{noch mehr zu exceptions handling? TrustLite}

TrustLite bietet eine modifizierte CPU Engine an, welche trotzt Hardware oder Software Exceptions, die Speicherisolierung der Tasks aufrecht erhält.


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Bilder/exception}
\caption{Beispielhaftes Handling von Exceptions}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Attestation Trustlet}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/trustliteattest}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item[1] Der Verifizier sendet eine nonce an das Gerät
\item[2] Das Trustlet, welche für die Attestierung zuständig ist, berechnet einen HMAC des Codebereiches [C\textsubscript{S}, C\textsubscript{E}], der nonce und des Keys, auf welchen nur das Attestierungs Trustlet zugreifen kann
\item[3] HMAC wird an der Verifizierer geschickt.
\end{itemize}


\subsection{Vorteile und Nachteile}


\begin{itemize}
\item[+] TrustLite ist flexibel: Die Ausführung von TrustLets kann unterbrochen werden. Dier \textit{Protection regions} können frei Konfiguriert werden
\item[+] Updates sind möglich
\item[+] Der Zugriff auf Hardware Komponnenten kann für bestimmte Trustlets limitiert werden
\item[+] Isolierung von arbitrary Code
\item[-] Das TCB enthält den Trsutlets Load \todo{?}
\item[-] Es wird eine statische Coderegions allokierung der Trsutlets, für IPC, benötigt
\end{itemize}

\section{SMART vs TrustLite}

\textbf{Authentifizierung des Provers}:
\begin{itemize}
\item[SMART] Auf den Schlüssel kann nur aus dem ROM-Code Zugegriffen werden. Es gibt eine spezifische execution-aware MPU Regel
\item[TrsutLite] Der Zugriff auf den Schlüssel ist exklusiv für das Attestierung  Trustlet. Es EA-MPU Regel ist allgemein
\end{itemize}

\textbf{Freshness der Attestierung}:
\begin{itemize}
\item[SMART/TrsustLite] Bei beiden nutzt der Verifizier eine nonce
\end{itemize}

\textbf{Integrität der Attestierung}
\begin{itemize}
\item[SMART] Sobald der ROM-Code betreten wird, werden alle Unterbrechungen deaktiviert. Die Platform wird bei einer Unterbrechung zurückgesetzt
\item[TrustLite] Option 1: Unterbrechungen werden deaktiviert, solange die Attestierung Trustlet ausfegührt wird. Option 2) Attestierung Trustlet kann unterbrochen werden: Das Attestierung Trustlet gibt keine Informationen preis, aufgrund von der Exception Handling. Das Ziel der Attestierung muss unveränderbar sein, bis die Attestierung beendet ist, z.b kann eine MPU Regel gesetzt werden, sodass die attestierte Trsutlet read-only wird.
\end{itemize}

\section{Misusing Attestation}

Die Authentifizierung der Verifiers und DoS Angriffe wurden bishers kaum betrachtet. Durch unauthorisierten Aufruf der Attestierung kann ein DoS Angriff initiert werden. Durch eine zuverlässige Echtzeit-Uhr lässt sich das Problem lößen

\section{Anforderungen an die Attestierung}

\subsection{Funktionale Anforderungen}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Bilder/attarc-8}
\end{figure}

\subsection{Sicherheits Anforderungen}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Bilder/attarc-9}
\end{figure}

\section{Generisches Protokoll}
\todo{chekcen ob das alles Korrekt ist und ggf. erweritern}

In diesem Fall wird eine Architektur mit drei Geräten betrachtet, ein \textit{Board Computer}, eine \textit{Control Unit} und ein \textit{Sensor}. Der Board Computer besitzt ein Asymmetrisches Schlüsselpaar \textit{pk\textsubscript{v} / sk\textsubscript{v}}, den öffentlichen Schlüssel des Herstellers \textit{pk\textsubscript{m}} und der öffentliche Schlüssel, ist vom Hersteller signiert $\sigma\textsubscript{m}(pk\textsubscript{v})$
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Bilder/attarc-15}
\caption{Abhängigkeiten der Komponenten}
\end{figure}

\subsection{Join Protocol}

Nun wird der Sensor(D\textsubscript{i}) an das Netzwerk angeschlossen und möchte mit den anderen Geräten Kommunizieren.  Das Gerät hat, wie der Board Computer, ein assymterische Schlüsselpaar \textit{pk\textsubscript{i} / sk\textsubscript{i}}, den öffentlichen Schlüssel des Herstellers \textit{pk\textsubscript{m}} und der öffentliche Schlüssel, ist vom Hersteller signiert $\sigma\textsubscript{m}(pk\textsubscript{v})$. Zusätzlich hat das Gerät eine Konfiguration c\textsubscript{i}, welche vom Hersteller signiert ist, dadurch besitzt das Gerät die Signatur: $\sigma\textsubscript{m}(c\textsubscript{i})$.\\

Das Gerät schickt nun die signierte Konfiguration an den Board Computer, dieser verifiziert die Signatur (da er den öffentlichen Schlüssel des Herstellers besitzt). Ist die Verifizierung erfolgreich, so schickt der Board Computer pk\textsubscript{v} und $\sigma\textsubscript{m}(pk\textsubscript{v})$ an das Gerät. Das Gerät schickt im Gegenzug pk\textsubscript{i} und $\sigma\textsubscript{m}(pk\textsubscript{i})$ an den Board Computer.\\

Nun prüfen beide Geräte, ob die erhaltenen Signaturen korrekt sind. Aus dem eigenen Privaten Schlüssel und dem öffentlichen Schlüssel der anderen Komponente, wird nun ein \textbf{shared-secret} berechnet, dies wird als Schlüssel k\textsubscript{i} verwendet.\\

Nach erfolgreichem erzeugen des Geheimnisses, löscht das Gerät alle Schlüssel und Signaturen, bis auf den neuen Schlüssel. Dadurch kann das Gerät in keinem anderen Fahrzeug benutzt werden.

\subsection{Attestierungs Protokoll}

Der Board Computer sendet einen \textbf{atestation request (R)} an die gewünschten Geräte, in diesem in eine nonce \textbf{N} enthalten. Das Gerät erzeugt einen Report \textbf{r}, welcher aus HASH(N $\|\|$ memory state $\|\|$ k\textsubscript{i}) besteht. Der Report wird zurück an den Board Computer geschickt. Dieser überprüft diesen, bei Erfolg sendet der Board Computer einen session key \textbf{S}, verschlüsselt mit k\textsubscript{i}, an das Gerät.

\subsection{Authentizierte Kommunikation}

Möchte das Gerät D\textsubscript{i} mit dem Gerät D\textsubscript{j} kommunizieren, so authentifiziert D\textsubscript{i} zunächst die Nachricht mit dem Session Key S, also HASH(msg $\|\|$ S). Diese Nachricht wird an D\textsubscript{j} geschickt. Ist die Nachricht authentisch wird sie verarbeitet, ansonsten ignoriert.

\section{Run-Time Attacks and Defenses}

\subsection{Meltdown}

\todo[inline]{Paper lesen und Kapitel ergänzen, paar lösungen angeben}

%05 Run-time-attacks01, Ab Folie 67
\subsection{Problem Roots}

Alle Angriffe entstehen aus der gleichen Problemwurzel:
\begin{itemize}
\item Ein Fehler im Programm, führt zu einer Umleitung im Kontrollfluss des Programmes
\item Es fehlt \textit{bounds checking}. Sprachen wie C, C++ oder Assembler erzwingen nicht automatisch bound checks auf Dateneingaben
\item Ein Angreifer kann Eingaben erzeugen, welche den Programm fluss beeinflussen
\end{itemize}

\subsection{Runtime Attacks}

Es wird grob zwischen zwei Arten von Runtime attacks unterschieden: \textbf{
Code-injection Angriffen} und \textbf{Code-Reuse Angriffen}.\\

Bei Code-injection Angriffen, injiziert der Angreifer bösartigen Code und manipuliert den bestehenden code Pointer eines Blocks, so dass dieser auf den injizierten Code zeigt. Dadurch wird der injizierte Code ausgeführt, sobald der Block, mit dem manipulierten code Pointer, ausgeführt wurde. Dies kann jedoch mit beispielsweise \textit{Data Execution Prevention (DEP)} unterbunden werden. Durch Code-Injection kann ein Angreifer beispielsweise eine remote Shell öffnen oder weitere Schwachstellen im OS Kernel ausnutzen
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{Bilder/codeinjection}
\caption{Code-injection Angriff}
\end{center}
\end{figure}

Bei Code-reuse Angriffen, wird der interne Kontrollfluss verändert. Der Angreifer manipuliert den code Pointer eines Blocks so, dass dieser auf einen anderen Block im bestehenden Programmm zeigt. Die Möglichkeiten des Angreifers sind begrentz durch die verfügbaren Knoten im CFG. Für diesen Angriff wird Reverse Engineering oder eine statische Analyse benötigt.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{Bilder/codereuse}
\caption{Code-reuse Angriff}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Running example}

\todo[inline]{eher auslassen und die folien drucken}

\subsection{Return-oriented Programing (ROP)}

ROP ist eine generalisierung des \textit{return-to-libc} Angriffes, dabei werden kleine sequenzen von Instruktionen, sogenannte \textbf{gadgets}, hintereinander ausgeführt. Gadgets führen bestimmte Aufgaben aus, wie z.b load,store etc., haben meistens eine Länge von 2-5 und enden immer mit return.

\todo[inline]{noch mher über ROP informieren}

\subsection{Adverdary Model}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/advModel}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Main defenses against Code Reuse}

Zwei prominente Sicherheitsmechanismen, gegen Code Reuse Angriffe sind \textbf{Randomization} und \textbf{Control-flow Integrity}.\\

\textbf{Randomization}:
\begin{itemize}
\item[+] Low Performance Overhead
\item[+] Scales well to complex Software (OS, browser)
\item[-] High entropy required
\item[-] Information Disclosure hard to prevent\\
\end{itemize}

\textbf{Control-flow Integrity}:
\begin{itemize}
\item[+] Formal Security (Explicit Control Flow Checks)
\item[-] Tradeoff: Performance \& Security
\item[-] Challenging to integrate in complex software, coverage
\end{itemize}

Um diese Sicherheitsmechanismen zu implementieren existieren verschiedene Herangehensweisen:

\begin{itemize}
\item \textbf{Binary Instrumentation} - Binary Analysis is limited -> Defense will be incomplete
\item \textbf{Compiler extenshions} - Required recompilation of applications -> Legacy applications remain vulnerable
\item \textbf{Code annotations} - Developers are no security experts -> Do everything to make it just work
\item \textbf{New Languages} - Lack of trained Developers
\end{itemize}

\subsection{Code Randomization}

Es existieren verschiedene Ausprägungen der \textit{Code Randomization}. Das Ziel ist es, den Ort der \textbf{gadgets} unvorhersehbar zu machen.

%Folie 79
\subsubsection{Software Diversity (Verteidigung)}

\todo[inline]{Text suchen}

\subsubsection{Fine-grained ASLR (Verteidigung)}

%folie 245

\subsubsection{JIT-ROP (Angriff)}

JIT-ROP:
\begin{itemize}
\item \textit{untergräbt} fine-grained ASLR
\item zeigt, dass die Offenlegung von Speicher schädlicher ist, als bisher angenommen
\item Kann mit real-world exploits instantiiert werden
\end{itemize}

Das Ziel von JIT-ROP ist die Ausnutzung der Offenlegung  von Speicher, d.h die Veröffentlichung einer einzelnen Adresse führt zur Veröffentlichung einer ganzen Speicherseite. Es wurde herausgefunden, dass veröffentlichte Adresse in einer 4KB ausgerichteten Seite sein. Nun müssen die Grenzen der Seite bestimmt werden und die Seite wird disassembled. Die disassemblede Seite enthält verweise auf andere Seiten.

\subsection{Code Randomization: Attack \& Defense Techniques}

\todo[inline]{machen?}

\subsection{Control-flow Integrity (CFI)}

Beim \textit{Original CFI Label Checking} werden alle Knoten des CFG, um annotationen erweitert, welche Prüfen, ob das Label des Knotens , auf den gesprungen wird, das Label ist, welches es seien soll. Welche Instruktionen sollen beschützt werden?
\begin{itemize}
\item \textbf{Retuns}: \textit{Purpose}: Return to calling function. \textit{CFI Relevance}: Return address located on stack
\item \textbf{Indirect Jumps}: \textit{Purpose}: switch tables, dispatch to library functions. \textit{CFI Relevance}: Target address taken from either processor register or memory
\item \textbf{Indirect Calls}: \textit{Purpose}: call though function pointer, virtual table calls. \textit{CFI Relevance}: Target address taken from either processor register or memory
\end{itemize}

Die größte Herausforderungen sind \textbf{Performanz} und \textbf{CFG Analysis und Coverage}

\subsubsection{Label Granularity: Trade-Offs}

Es werden viele CFI checks benötigt, wenn jeder Knoten einen einzigartigen Laben hat.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{Bilder/labelGran}
\end{center}
\end{figure}

Dies kann performanter gestaltet werden, indem bestimmte Labels zusammengefasst werden. Dadurch ist es jedoch möglich begrentzte Code-reuse Angriffe auszuführen.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{Bilder/labelgran2}
\end{center}
\end{figure}

\todo[inline]{label problem for returns, seite 336 ff, todo?}

\subsection{Main Coarse-Grained CFI Policies}

\textbf{CFI Policy 1: Call-Preceded Sequences}: Eine Return Anweisungen darf nur auf eine Instruktion zeigen, welche vor einer Call-Anweisung steht:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/cfipolicy1}
\end{center}
\end{figure}

\textbf{CFI Policy 2: Behavioral-Based Heuristics}: Verbiete eine \textbf{N} lange Sequenzen, wobei jede Sequent aus weniger als \textbf{S} Instruktionen hat.\\


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/cfipolicy3}
\caption{Vergleich von Mechanismen anhand der Policys}
\end{center}
\end{figure} 

\subsection{Hardware CFI}

CFI durch Hardware support bietet die die Vorteile der \textbf{Effizient}, erreicht durch dedizierte CFI Instruktionen, und der \textbf{Sicherheit}, erreicht durch isolierte CFI Speicher. 

\section{Physically Unclonable functions (PUFs)}

\subsection{Motivation}

Für Authentifikations Protokolle werden Kryptographishe primitiven benötigt. Dies ist der Kryptographische Algorithmus, sowie der dazugehörige Schlüssel. Der Algorithmus ist eine funktionalität in der Hardware oder Software, während der Schlüssel in einem sicheren permanenten Speicher gespeichert wird. Der Speicher ist eingebettet und nicht flüchtig. Permanent bedeutet in diesem Kontext, dass der Schlüssel nach neustarten nicht gelöscht werden darf. Der verwendete non-volatile memorie (NVM) ist jedoch verwundbar gegenüber physisch invasiven Angriffen. Deshalb ist aktiver \textit{tamper detection/prevention} nötig, um sich gegen solche Angriffe zu schützen.
Dadurch können Public key und secret key crypto genutzt werden. Die Implementierung in der Software oder Hardware verursacht aber Strom, Performanz overhead.\\
Dadurch währe es von Vorteil, die benötigung von permanenten Speicher und die teuren Crypto Algorithmen zu ersetzen

\subsection{Funktionsweise von PUFs}

PUFs sind ein \textit{angeborenes} Feature eines physikalischen Objektes, wie z.b eine integrierte Schaltung (integrated circuit = IC). Eine PUF erhält als Eingabe eine challenge und generiert eine Ausgabe (response), basierend auf den pyhsikalischen Eigenschaften der eingebetteten IC. Das challenge-response Verhalten ist Instanzen-spezifisch, da die PUF Prozessschwankungen ausnutzt, die während der Herstellung der ICs auftreten(wie z.b den eindeutigen IC Identifizierer, analog zum Fingerabdruck des Menschen). Es ist unmöglich, zu 100\% identische ICs herzustellen.

\subsection{Case 1: Secret Key Generation \& Storage}

In der Initialisierungs Phase (durch eine vertrauenswürdige dritte Partei durchgeführt), wird die Antwort von PUF gemessen und von einem key-generation Schema verarbeitet um einen geheimen Schlüssel zu erzeugen. Da PUFs \textit{noisy} Funktionen sind, werden zusätzliche Hilfsdaten generiert und vom Client gespeichert, sodass der geheime Schlüssel erneuert erzeugt werden kann. Diese Hilfsdaten sind öffentlich und können überall auf dem Gerät gespeichert werden.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/pufcase1}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Case 2: Lightweight Authentication Protocols}

Vor dem Deployment, wird noch eine weitere Phase vorgenommen. In dieser Phase, welche Offline ausgeführt wird um geheim zu bleiben, sammelt der Verifiziere Antworten auf die von ihm geschickte challenge an das Gerät. Dazu sendet der Verifizierer verschieden, zufällige Challenges C\textsubscript{i} und speichert die Antwort R\textsubscript{i} = PUFj(C\textsubscript{i}). Diese Paaare werden vom Verifizierer in der Datenbank gespeichert. Dabei wird jede Challenge mehrmals versendt, um einen threshold zu definieren, in dem die Antwort liegen darf. Nach dem Deployment werden nur die Challenges aus der Datenbank verwendet und nach jeder Nutzung wird das Challenge/Response paar gelöscht um replay-Angriffe zu verhindern.

\subsection{Eigenschaften von idealen PUFs}

\begin{itemize}
\item[Reproduzierbarkeit] Mit einer hohen Wahrscheinlichkeit sollen Responses, welche auf die gleiche  Challenge erfolgen, änhlich sein. Diese Eigenschaft kann mit der Hamming Distanz gemessen werden, idealerweise: HD\textsubscript{intra}(R,R') = 0.
\item[Einzigartigkeit] Mit einer hohen Wahrscheinlichkeit, sollen Responses von der gleichen Challenge, aber von verschiedenen PUFs, nicht ähnlich sein. Einzigartigkeit kann mit der Hamming Distanz gemessen werden, idealerweise: HD\textsubscript{intra}(R,R') = 50\%.
\item[Identifizierbarkeit] Wenn eine PUF Klasse die obigen zwei Eigenschaften besitzt, folgt daraus, dass eine PUF Instanz, auf Basis ihres challenge-response Verhaltens, identifiziert werden kann.
\item[Unvorhersagbarkeit] Für eine einzelne PUF Instanz bleiben unbeobachtete Responses ausreichend zufällig, auch wenn Responses für andere Challenges beobachteet wurden.
\item[Physisch Unklonbar] Angenommen ein Angreifer mit der Kontrolle über die erzeugung einer PUF Klasse, z.b kann er parameter und randomness sources beeinflussen. Es sollte unmöglich sein, für diesen Angreifer zwei PUF Instanzen zu erzeugen, welche das identische challenge-response Verhalten besitzen.
\item[Mathe. Unklonbar] Angenommen ein Angreifer hat unlimitierten physischen Zugriff auf eine PUF Instanz und die dazugehörigen Challenge-response Paar (CRPs), in einem bestimmen Zeitraum. Eine PUF ist dann mathematisch Unklonbar, wenn sie unvorhersagbar ist. Mathematische Unklonbarkeit ist also die Erweiterungder unvorhersagbarkeit auf ein Angreifer Modell mit unbegrenztem Zugriff auf die CRPs der PUF. Eine direkte Bedingung für diese Eigenschaft ist eine sehr große Menge an Challenges, vorzugsweise Exponential.
\item[True Unclonability] Eine PUF ist true unclonable, wenn sie mathematisch und physisch unklonbar ist.
\item[Tamper evident] Tampering ist ein starker Angriff gegen Sicherheitsimplementierungen. Es wird genutzt um Sicherheitsmechanismen zu umgehen oder zu löschen, um Informationen über sensible interne Daten und Parameter zu erhalten. Einige PUF Klassen, welche auf der sensiblen Messung von zufälligen physischen Eigenschaften basieren, verlieren ihr challenge-response Verhalten, wenn sie physisch tampered werden.
\end{itemize}

\subsection{Klassifikation von PUFs}

PUFs werden in verschiedene Klassen eingeteilt. 
\begin{itemize}
\item Memory-based PUFs
\item Delay-based PUfs
\end{itemize}

\subsubsection{Intrinsic or Non-intrinsic}

\textbf{Intrinsic}: Die Evaluierung der Response vom PUF benötigt keine externe Messgeräte, es wird also komplett intern von eingebetteten Messgeräten evaluiert. Dieses Vorgehen erfordert deshalb keine weiteren Schŕitee während des Herstellungsprozesses, seine zufälligen, instanz-spezifischen Eigenschaften werden \textbf{implizit} während der Herstellung hinzugefügt.

\todo[inline]{Die Beispiele für die intrinsic und non- intrinsic PUFS, relevant?}

\subsubsection{Input-Output Space}

\textbf{Strong PUFs} haben einen sehr großen input-output bereiche (Anzahl an CRPs), in einigen Konstruktionen exponential. Z.b kann ein PUF mit n swithces, 2\textsuperscript{n} CRPS haben. Dadurch  ist diese Kategorie f+r Authentifikations Protokolle gut geeignet.\\

Bei \textbf{Weak PUFs} können aus den PUF Schaltungen weniger CRPs extrahiert werden, in einigen Fällen polynimial. Solche PUFs sind geeignet für die Generierung von Secret-Keys

\section{Scalable Embedded Device Attestation}

\subsection{Motivation}

Ein großes Problem in der Wissenschaft ist die verifizierung der Integrität eines Netzwerkes an verbundenen Geräten (Schwarm). Dieser Schwarm kann dabei dynmisch im Bezug auf die Topolologie und die Mitglieder sein. Zudem wird angenommen, dass der Verifizierer die aktuelle Topologie nicht kennt. SEDA nimmt zusätzlich an, dass ein Gerät, welches nicht erreicht werden kann, mit einer Kompromitierung gleichgesetzt wird, da in beiden Fällen, dass Gerät nicht korrekt funktioniert.

\subsection{Anforderungen und Ziele}

\begin{itemize}
\item \textbf{Effizient} Die Attestierung des Schwarmes sollte effizienter sein, als die attestierung jedes Gerätes einzeln
\item \textbf{Skalierbar} Die Attestierung sollte die integriäts verifizierung von großen Schwärmen erlauben
\item \textbf{Dezentralisiert} Die Attestierung solle die Last und den Energieverbrauch auf alle Geräte aufteilen
\item \textbf{Flexibel} Die Schwarm-attestierung sollte unabhängig, von den verwendeten Integritäts messungs mechanismen, welche die einzelnen Geräte nutzen sein.
\item \textbf{Anwendbar auf eingebettete low-level Systeme} Anforderung sollten nur günstige Sicherheitserweiterungen für low-level Geräte sein
\item Der Verifier muss die detalierte Konfiguration von $S$ nicht kennen (z.b Software Versionen, Netzwerk Topologie)
\end{itemize}

\subsection{Systemmodel}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Bilder/swarmModel}
\end{center}
\end{figure}

Geräte im Schwarm $S$ können verschiedene Hardware/Software konfigurationen haben. Jedes Gerät D\textsubscript{i} $\in$ $S$ kann nur mit seinen Nachbarn kommunizieren. Der Verifizierer ist nicht Teil des Schwarms sondern ist außerhalb

\subsection{Angreifermodell und Annahmen}

Der Angreifer kann Protokollangriffe durchführen, z.b Eavesdrop, modify, delete, insert messages. Der Angreifer kann mehrere Geräte kompromitieren, jedoch kann der Angreifer nur Software Angriffe ausführen, wie z.b Malware etc. DoS Angriffe sind Out-of-Scope.\\
Zusätzlich kann der Angreifer keine signaturen oder MACs fälschen. Er hat keinen Zugriff auf geheime Schlüssel und kann die Attestierungssoftware nicht manipulieren.

\subsection{Geräte Anforderungen}

Um die oben genannten Anfordeungen zu erfüllen, muss jedes Gerät $D$ aus dem Schwarm $S$, einige Eigenschaften erfüllen.

\begin{itemize}
\item \textbf{Integritätsmessung}: Es muss für einen Angrifer unmöglich sein, die Mechanismne, welche die Integrität des Gerätes attestieren, zu manipulieren
\item \textbf{Integritäts Reporting}: Es muss für einen Angreifer unmöglich sein, die Integritätsmessung, welche vom Gerät D and den Verifizierer gesendet wird, zu fälschen
\item \textbf{Sicherer Speicher}: Es muss für einen Angreifer unmöglich sein, Zugriff auf irgendwelche kryptographischen Geheimnise von D, welche in der Attestierung verwendet werden, zu erhalten 
\end{itemize}

\subsection{Scalable Embedded Device Attestation (SEDA)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Device initialization} Die Vorbereitung die getroffen werden muss, bevor ein neues Gerät dem Schwarm beitreten kann. Wird von dem Schwarmoperator $\mathcal{O}$ in einer vertrauenswürdigen Umgebung durchgeführt
\item \textbf{Beitreten} Wird durchgeführt, wenn ein neues Gerät dem Schwarm beitritt. Verwendet Public key Kryptographie, um das aushandeln eines shared keys zu vermeiden
\item \textbf{Schwarm attestierung} Wird zwischen dem Verifizierer und einem Gerät des Schwarms durchgeführt. Benutzt public key crypto
\item \textbf{Geräte Attestierung} Wird zwischen den Geräten des Schwarms durchgeführt. Benutzt Symmetrische Verschlüsselung, für die hohe Performanz
\end{itemize}

\subsubsection{Device Initialization}

Zunächst führt SEDA eine Offline Phase aus, in der die Geräte auf die Attestierung vorbereitet werden und dem Schwarm beitreten. Diese Phase wird nur einmalig ausgeführt

Jedes neue Gerät wird vom Schwarmoperator $\mathcal{O}$ initialisiert. Dabei erhält das Gerät D\textsubscript{i} folgende Primitive:
\begin{itemize}
\item[Device key] Jedes Gerät erhält ein asymetrisches Schlüsselpaar (sk\textsubscript{i}, pk\textsubscript{i})
\item[Device key Certificate] Jedes Gerät erhält ein Identitätszertifikat cert(pk\textsubscript{i}), welche von $\mathcal{O}$ signiert ist, um zu bestätigen, dass pk\textsubscript{i} zu D\textsubscript{i} gehört
\item[Code Zertifikat] Der Operator berechnet eine Softwarekonfiguration c\textsubscript{i}, z.b den Hash Wert der binarys von D\textsubscript{i}. Diese werden signiert (cert(c\textsubscript{i})), wodurch bestätigt wird, dass die Konfiguration valide ist.
\item[$\mathcal{O}$'s publickey] Jedes Gerät erhält zusätzlich den öffentlichen Schlüssel von $\mathcal{O}$ und später die Zertifikate und Softwarekonfigurationen von anderen Geräten zu verifizieren.
\end{itemize}

\subsection{Device Registration}

Jedesmal, wenn D\textsubscript{i} den Schwarm betritt oder seine Position im Schwarm ändert, wird das \textbf{join} Protokoll, mit den neuen Nachbarn, ausgeführt. Durch \textbf{join} lernt D\textsubscript{i} die c\textsubscript{j}'s seiner Nachbarn, da es cert(c\textsubscript{j}) von allen Nachbarn D\textsubscript{j} erhält. Beim erhalt von cert(c\textsubscript{j}) wird dies validiert, ist diese valide, so wird c\textsubscript{j} gespeichert, ansonsten wird der Nachbar abgelehnt.\\
Zusätzlich wird ein Attestierung Schlüssel k\textsubscript{ij}, zwischen D\textsubscript{i} und all seinen Nachbarn D\textsubscript{j} erzeugt. Die Wahl der Schlüsselerzeugungs Methode ist hierbei frei wählbar


\subsection{Attestierung}

Die Attestierung nutz zwei Protokolle \textbf{attest} und \textbf{attdev}. \textbf{attest} wird von Verifizierer benutzt um einen Zufälligen Knoten, aus dem Schwarm, zu kontaktieren. Dieser Knoten wird \textit{initiator} genutzt. Der Initator führt die Attestierung von $S$ rekursik, mit dem \textbf{attdev} Protokoll durch und erhält am Ende alle gesammelten Attestierungsberichte.

\subsubsection{Single Device Attestation}

Durch Nutzung des spanning-trees, Attestieren die Eltern ihre Kinderknoten rekursiv und sammeln die Attestierungsberichte. Diese werden inkl. den eigenen Berichts wieder an die jeweiligen Eltern geschickt. Für die Attestierung der Kinder D\textsubscript{k} nutzt D\textsubscript{j} k\textsubscript{jk} und c\textsubscript{k}. Das Ergebniss der Attestierung ist b = 1, falls es sie erfolgreich war, sonst b = 0.


\subsubsection{Schwarm Attestierung}

Der verifizier startet die Attestierung indem er eine Attestierungsanfrage (\textbf{attest} inkl. einer zufälligen nonce an einen zufälliges Mitglied des Schwarms schickt. Die Eltern attiestieren den Softwarezustand und vergleichen den erhaltenen Zustand mit dem bekannten Wert.

\subsection{Minimal Hardware Protection}

Die Geräte vernweden die TrustLite Architektur, wodurch nur der Attestierer Zugriff auf den Schlüssel erhält.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{Bilder/shwarmLite}
\caption{TrustLite Platform}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{SEDA Protokoll Erweiterungen}

SEDA bietet die Möglichkeiten der Erweiterung.
\begin{itemize}
\item \textbf{Identifizierung von kompromierten Geräten}: Die Identitäten der Geräte, deren Zustand vom erwartete Zustand abweicht, werden an den Report rangehängt. Dies erzeugt jedoch einen Message overhead und sollte daher in großen Schwärmen vermieden werden.
\item \textbf{Geräte mit verschiedenen Priotitäten}: In einigen Anwendungen, haben einige Geräte eine höhere Priotiät als andere. Dies kann durch SEDA unterstützt werden, indem Attestierungs Ergebnisse gewichtet werden
\item \textbf{Random Sampling}: SEDA Performanz kann verbessert werden, indem statt dem kompletten Schwarm, nur eine zufällige Teilmenege attestiert wird.
\item \textbf{Software Updates}: SEDA kann verifizieren, ob ein Software Update korrekt durchgeführt wurde. Hierbei kann sich dasd Gerät gegenüber seinen Nachbarn attestieren oder gegenüber dem Verifizierer.
\item  \textbf{Physical device compromise detection} Erkennt abwesende Geräte welche möglicherweise kompromiert worden sind
\end{itemize}

\subsection{Physical Attacks}

Während SEDA Software basierte Angriffe erkennt und die befallenen Geräte alls kompromitiert berichtet, können physical Angriffe ein Problem darstellen. Gelingt es beispielsweise, einem Angreifer einen Schlüssel zu extrahieren, so ist es ihm möglich, seine Attestierung zu fälschen, wodurch der Attestierungsbericht alle Geräte nicht als Kompromitiert wiedergibt.\\
Eine Möglichkeit, mit diesem Problem umzugehen, ist es eine periodische Attestierung vorzunehmen, welche alle t < t\textsubscript{cap} Zeiteinheiten abläuft. Die Kompromitierung eines Gerätes benötigt Zeit, durch die periodische Attestierung kann in Erfahrung gebracht werden, dass ein bestimmtes Gerät fehlt und dass dieses als komrpomitiert eingestuft wird und somit der Zugang zum Schwarm verhindert wird.

\section{Device Attestation Resilient against Physical Attacks (DARPA)}

DARPA ist eine Erweiterung von SEDA, um einen Hearbeat (proof-of-precense).
DARPAs Anforderungen sind die folgenden:
\begin{itemize}
\item Das Netzwerk ist immer verbunden
\item Minimale Hardware sicherheits eigenschaften
\item Synchronizierte read-only Uhren
\item Das Angreifermodell beinhaltet auch physical Angriffe 
\end{itemize}

Der Heartbeat wird periodisch ausgeführt und jedes Gerät speichert alle erhaltenen Heartbeats. Der Verifizierer kann einen Bericht über alle erhaltenen Heatbeats anfordern. Die restliche Funktionsweise von DARPA, ist die selbe wie in SEDA.

\section{TrustZone}

\todo[inline]{todo Trustzone}

\section{On the Securit yof Health/Fitness Trackers}

\subsection{Communication Protocol : Message Flow}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.32]{Bilder/fitbitcomm}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.32]{Bilder/fitbitcomm2}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Angreifermodel}

Der Angreifer hat Zugriff auf alle Interfaces und Geräte, inklusive invasie physische Angriffer auf das Tracker Gerät

\subsection{Kriterien zum Testen}
\todo[inline]{lol}

\begin{itemize}
\item Nutzung von E2E Verschlüsselung
\item Data at Rest Encryption
\item Data In-Transit Encryption (HTTPS)
\item Existence of Proprietary Encoding (Data is obfuscated)
\item Presence of Data Integrity Check Mechanisms
\item Use of SSL Pinning
\end{itemize}

\section{Internet of Things (IoT) / DIoT}

%Motivation

\subsection{IoT Intrusion Detection: Big Picture}

Es existieren verschiedene Möglichkeiten zur Absicherung von IoT Geräten, der bevorzugte Weg, durch automatische Sicherheitssupdates ist in viele Fällen jedoch nicht gegeben, weshalb andere Mechanismen eingesetzt werden müssen, welche erkennen, ob IoT Geräte infiziert sind und dies meldet.
Ein solcher Mechanismus sind \textit{Signatur-basierte Intrusion detection Systeme}, welche das Netzwerk nach bestimmten Signaturen scannt, welche bekannten Angriffen entsprechen. Solche Systeme können jedoch nur Angriffe erkennen, für welche die Signaturen vorhanden sind. Deshalb ist man neuen Angriffen ausgesetzt, bis der Händler neue Signaturen veröffentlicht. \\
Eine komplementäre Herangehensweise sind \textit{Anomaly-basierte IDS}. Hierbei wird ein, mit \textit{normaler} Kommunikation, trainiertes Model verwendet, um anomalyen in der Kommunikation zu erkennen. Der Nachteil dieses Vorgehens ist jedoch, dass die enorme fragmentierung des IoT Marketes dieses Verfahren unausführbar machen. Damit dieses Verfahren effektiv effektiv seien kann, muss das Model jedliche \textit{normale} Kommunikation der Geräte erfassen und lernen, sodass es diese von bösartiger Kommunikation unterscheiden kann. Da es jedoch täglich hunderte neue Geräte gibt wäre es mühsam das Model zu tranieren und das Model wäre zu ?breit? um subtile anomalyn zu detektieren. Zudem wäre die Anzahl an false-positives zu groß.

\subsection{Challenges}

Das Szenario der infizierten IoT Geräte steht von einigen Herausforderungen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Dynamische Bedrohungslandschaft}: Neue IoT Geräte werden täglich veröffentlicht. Eine Große Menge dieser Geräte besitzen Sicherheitslücken. Exploits werden von Angreifern in einer ähnlichen Geschwindigkeit entwickelt. Dadurch sind die Bedrohungen gegen IoT sehr dynamsich und steigend.
\item \textbf{Limiterte Resourcen}: IoT Geräte besitzen nur begrentze Kapazitäten, wie z.b verfügbarer Speicher, Berechnugsresourcen etc. Aus diesem Grund ist es oft unmöglich, dass das Gerät selbständig Infizierungen erkennt.
\item \textbf{Heterogentität der Geräte}: Die Geräte Typen sind größtenteils Heterogen, jedoch sind einzelen Geräte meistens stark bestränkt in Funktionalität und Prozesses, welche auf den Geräten laufen. Dadurch ist das Komunnikations Muster der verschiedenen Geräte unterschiedlich und unterscheidbar
\item \textbf{Seltene Kommunikation}: IoT Geräte erzeugen nur selten Datenverkehr, oft aufgelößt durch die seltene Interkation der Nutzers
\item \textbf{Falsche Alarme}: Anomaly detection Techniken erzeugen viele falsche Alarame. Um in der Praxis anwendbar zu sein, müssen die Systeme ein mindestmaß an falschen Alarmen erzeugen.
\end{itemize} 

Zusätzlich, werden einige Annahmen bezüglich der Sicherheitslücken und der infizieren der Geräte getroffen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Verzögerung bis zur Infizierung}: Selbst wenn verwundbare Geräte veröffentlicht werden, dauert es bis diese Sicherheitslücken gefunden und ausgenutzt werden. Daher wird angenommen, dass alle Geräte zunächst nur legimite Kommunikation bzw. Datenverkehr von sich geben.
\item \textbf{Installation von nicht komprimierten Geräten}: Werden IoT Geräte im Netz installiert, so gelten diesen zunächst als nicht kompromitiert. Es dauert einige Stunden, bis ein Angreifer diese Geräte findet und sie kompromitieren kann.
\end{itemize}

\subsection{Systemarchitektur}

\subsection{Gateway Monitoring}

Jedes Gerät ist entweder direkt oder indirekt mit einem Sercurity Gateway verbunden. Diese Gateways observieren jede Kommunikaiton, ob von Gerät zu Gerät oder nach außen, ins Internet. Dadurch wird die Herausforderung \textbf{Limitierte Ressourcen} abgedeckt. Jedes Security Gateway hat zwei Aufgaben: \textit{Device Fingerprinting} und \textbf{Anomaly Detection}. Beim Device Fingerprinting wird jedem neuen Gerät ein Identifizierer zugewießen, den es permanent behält. Die anomaly Detection befasst sich mit dem ständigen monitoren der Kommunikation, und damit verbundenen erkennen von abnormaler Kommunikation. Alle gesammelten Daten werden an das IoT Sercurity Service gesendet, um das zentrale Model zu verbessern.

\subsubsection{IoT Security Service Provider}

Die, von den \textit{Security Gateways} gesammelten Informationen, werden alle in einer zentralen, cloud-basierten Einheit, dem IoT Sercurity Service Provider gesammelt. Das zentrale Model lernt von den erhaltenen Daten. Aufgrund dieser zentralen Komponente, wird das Problem \textbf{Seltene Kommunikation} und \textbf{Falsche Alarame} abgedeckt. Diese Komponente hat zwei Aufgaben: \textbf{Device Type Identification} und \textbf{Anomaly Detection Model}.\\
\textit{Device Type Identification} nutzt einen maschine-learning basierten classifier um anhand der vom Security Gateway bereitgestellten Device Finterprints, den \textit{divece type} zu lernen.

\subsection{Device-type identification}

Im Allgemeinen erzeugen IoT Geräte wenig Datenverkehr, meistens nur in kurzen und seltenen Nutzerinteraktionen. Zusätzlich generieren sie selten Hintergrund Datenverkehr, dieser ist immer vorhanden, konstant und periodisch. Das vorgestellete Netz identifiziert die Geräte anhand des periodische hintergrund Datneverkehrs. Dazu werden insgesamt drei Schritte durchgeführt:
\begin{itemize}
\item[1] Inferenz des Periodischen flusses, der periode und der Stabilität
\item[2] Extraktion eines Fingerabdrucks, welche das Gerät anhand seines periodische Flusses charkaterisiert
\item[3] Nutzung des Fingerabdrucks in einem supervised Klassifizierer System, welches die Geräte Typen identifiziert
\end{itemize}
Schritt 1 und 2 werden vom Security Gateway durchgeführt und Schritt 3 vom Iot security Service.

\subsubsection{Inferenz der periodischen Flusses}

Der erste Schritt der \textit{device-type} Identifikation, ist die Periodizität in der Kommunikation eines Gerätes abzuleiten.
\end{document}
